%@metapost:bordeaux1999.mp
%@Titre: Bordeaux -- 1999
\par\compo{1}{bordeaux1999}{1}{Le solide représenté ci-contre est
constitué de deux parties :
\begin{itemize}
\item la partie supérieure est une pyramide régulière $SABCD$, de
sommet $S$, de base carrée $ABCD$ et de hauteur $[SO]$;
\item la partie inférieure est un pavé droit $ABCDEFGH$;
\item dimensions en centimètres : $AB=30$, $AE=10$, $SQ=30$.
\end{itemize}
\begin{myenumerate}
\item Calculer le volume de la partie inférieure du solide.
\item Calculer le volume total du solide.
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur exacte de $AD$.
\item En déduire la mesure, arrondie au degré, de l'angle
$\widehat{SAO}$.
\end{enumerate}
\end{myenumerate}
}